<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:iweb="http://www.apple.com/iweb" version="2.0">
  <channel>
    <title>Artigos, Dicas e Tutoriais</title>
    <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos.html</link>
    <description>SEmanalmente escrevo pequenas dicas e artigos para ajudar a compreender conceitos envoltos nas tecnologias que trabalho, contribuir para eliminar dúvidas.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Caso tenha alguma dúvida me envie por e-mail, lembre-se de descrever seu projeto.</description>
    <generator>iWeb 3.0.4</generator>
    <image>
      <url>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos_files/The_Definitive_Arduino_Uno_Pinout_Diagram_-_ARDUINO_V2.jpg</url>
      <title>Artigos, Dicas e Tutoriais</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos.html</link>
    </image>
    <item>
      <title>Artigos antigos onde estão?</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/8/19_Artigos_antigos_onde_estao.html</link>
      <guid isPermaLink="false">8d6dcea6-9f76-4f68-b703-d3b4e5a55397</guid>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2014 11:28:23 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/8/19_Artigos_antigos_onde_estao_files/rbhh_0053B.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object001_2.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:364px; height:173px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Estou trabalhando na migração do site para este site temporário, irei em breve trazer um novo visual, baseado no jekyll, aguardem.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Caso haja algum artigo que se interessa que não está aqui, me falei.&lt;br/&gt;Obrigado.</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/8/19_Artigos_antigos_onde_estao_files/rbhh_0053B.jpg" length="34583" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Integrando Asterisk com Google Speech para uso com Arduino</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/21_Integrando_Asterisk_com_Google_Speech_para_uso_com_Arduino.html</link>
      <guid isPermaLink="false">b65adf9e-da4c-4e67-86a8-34202118589d</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2014 18:48:03 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/21_Integrando_Asterisk_com_Google_Speech_para_uso_com_Arduino_files/droppedImage.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object002_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:414px; height:172px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;O Google possui um serviço de reconhecimento da fala, e um complementar que é o de leitura de texto, o primeiro Chamado de Google Speech-to-Text e o segundo chamado de Google Text-to-Speech. Usando os dois serviços podemos obter novas funcionalidades no Asterisk, como a leitura de noticias, dados que possam estar disponível em serviços internos da empresa relativos a relatórios montados automaticamente ou mesmo pelo funcionário.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mas o mais interessante no nosso contexto, em especial considerando a Internet das Coisas (IoT - Internet of Things) onde podemos dar voz as coisas quando estas se comunicando pelo Asterisk. A ideia é quando o usuário fizer uma ligação para um determinado ramal que pertença a algo que está integrado este lhe informe detalhes de seu estado, ou mesmo quando algo atingir um determinado limite como uma planta com pouca agua, seja feita uma ligação interconectando quem cuida da planta com esta, e assim a planta enviando uma mensagem informando o que deseja, podendo ser que seja regada ou mesmo que seja mudado sua posição devido a temperatura do ambiente.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Configurando o Google Speech&lt;br/&gt;Bem, o que desejamos então e dar voz a esta planta para que ela possa usar o sistema de ramais da sua casa ou empresa, para isso usaremos como dito a cima o Google Speech.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bem para usarmos o Google Text-to-Speech, abreviando Google TTS, não precisamos anda além do texto um script e o acesso a internet para obter do Google o audio referente ao texto.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mas, para obter o texto com base no audio, precisamos ter também uma conta no Google APP, então vamos conversar para ai.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Criando uma Chave de Acesso&lt;br/&gt;Visite a URL: &lt;a href=&quot;https://console.developers.google.com/project&quot;&gt;https://console.developers.google.com/project&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;Crie um projeto, ative a API do Google Speech no menu “APIs” e crie uma chave de acesso (key) no menu credencial, não entraremos aqui em detalhes sobre isso, mas é bem simples, tal chave deve ser criada visitando o menu “Credential” e clicando no botão “Create New Key”, então clique na nova janela no botão “Browser Key”, deixe o campo texto que surgiu em branco e clique finalmente no botão “create”.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eu irei fornecer aqui uma chave de testes, que estará disponível enquanto ela não for usada com abuso, ou seja um total de 50 requisições por dia, portanto faça seus testes com ela se não quiser criar agora uma conta para você.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Instalando os pré-requisitos para trabalhar com Audio e o Google Speech&lt;br/&gt;Para convertermos os arquivos de forma a obter o reconhecimento do audio e sua conversão para o Google Speech-To-Text (Google STT), precisamos de alguns bibliotecas e ferramentas.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O Google STT, reconhece dois formatos de audio, o FLAC e o SPX conhecido como SPEEX, este último é um formato padrão para reconhecimento da fala em ferramentas gratuitas, porém usaremos aqui apenas o FLAC.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Para trabalhar com o FLAC precisamos do conversor universal de audio o “SOX”,  entre outras bibliotecas que usaremos, então instale os seguintes requisitos e suas respectivas dependências em seu ambiente de trabalho, caso seja o linux e tenha o apt-get use “apt-get install” seguido dos nomes abaixo.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;	•	curl&lt;br/&gt;	•	wget&lt;br/&gt;	•	flac&lt;br/&gt;	•	bison&lt;br/&gt;	•	git&lt;br/&gt;	•	libwww-perl&lt;br/&gt;	•	libjson-any-perl&lt;br/&gt;	•	speex&lt;br/&gt;	•	libspeex-dev&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O Script de interação com o Asterisk&lt;br/&gt;Para que possamos obter os arquivos textos que serão enviados ao seu dispositivo controlado com o Arduino (ou outro controlador) precisamos de um script que será acionado pelo AGI (Asterisk Gateway Interface).&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O Script ira obter o audio enviado pelo ramal, e em seguida enviado ao Google Speech-to-Text que devolverá o texto interpretado, tal texto será então lido pelo Google Texto-To-Speech para confirmar a solicitação e final enviado ao Arduino.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/21_Integrando_Asterisk_com_Google_Speech_para_uso_com_Arduino_files/droppedImage.jpg" length="29481" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Conceitos relativos ao Asterisk e VOIP</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/11_Conceitos_relativos_ao_Asterisk_e_VOIP.html</link>
      <guid isPermaLink="false">5aaccf15-9321-4cbd-8805-e99a11251846</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2014 12:11:16 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/11_Conceitos_relativos_ao_Asterisk_e_VOIP_files/rbhh_0053B.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object001_3.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:364px; height:173px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;•	 PBX (Private Branch Exchange) é uma pequena central telefonica que pode ter apenas dois pontos de conexão telefônicos ou até mesmo centenas. &lt;br/&gt;	•	 Virtual PBX É o mesmo que PBX porém instalado remotamente em uma operadora ou mesmo criado através de softwares, podendo usar VOIP para comunicação entre os terminas. &lt;br/&gt;	•	IVR (Interactive Voice Response) ou URA (unidade de resposta audível) O IVR ou URA é um recurso muito valioso em centrais telefonicas do tipo PBX, já que com este recurso podemos fazer atentimentos automáticos e distribuir a chamada conforme respostas do usuário, além disso podemos integrar a URA com o Arduino permitindo assim uma interação totalmente automática entre o usuário e o Arduino ou o Arduino e o Asterisk para fazer ligações para o usuário. &lt;br/&gt;	•	ACD (Automatic Call Distribution) ACD permite que as ligações que chegam a central PBX sejam distribuídas conformem regras pre-estabelecidas, integrando a central com o Arduino podemos intervir nas regras de chamada conforme parâmetros coletados por ele. &lt;br/&gt;	•	 FXO e FXS Foreign Exchange Office e Foreign Exchange Sation, são tipos de canais (Channel), são canais telefônicos como em centrais PBXs,  A FXO é como um aparelho telefônico, recebe sinais de controle como o sinal de chamada. Já a FXS é como uma saída da central telefônica gerando sinalização e também oferece alimentação elétrica para funcionamento do aparelho telefônico. Por exemplo para se conectar uma linha telefônica comum (PSTN) a um computador você precisa de um placa que tenha uma entrada FXO. Já para ligar seu telefone ao computador e este simular uma central telefonica você precisa de um canal FXS. &lt;br/&gt;	•	 PSTN (PUBLIC SWITCHED TELEPHONE NETWORK) É a sua operadora telefônica, em especial toda a infraestrutura que a constrõe. &lt;br/&gt;	•	 POTS (Plain Old Telephone Service) É o sistema telefônico clássico, amplamente utilizado no mundo, mesmo com o advento de linhas telefônicas como ISDN, ADSL, Fibra Ótica e Telefonica Celular. &lt;br/&gt;	•	 ATA (Analog Telephone Adapter) ATA é um adaptador de telefone comum para telefone IP, permitindo que se conecte um telefone padrão a sua rede IP e assim receber e fazer chamadas, um ATA normalmente é um dispositivo FXS. &lt;br/&gt;	•	 Channel São canais de comunicação, por onde há trafego de dados ou audio entre por exemplo o Asterisk e um ATA, no Asterisk não se distingue canais originador ou destino de chamada, nem mesmo canais FXO ou FXS. &lt;br/&gt;	•	 SIP &lt;br/&gt;	•	 Console</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/7/11_Conceitos_relativos_ao_Asterisk_e_VOIP_files/rbhh_0053B.jpg" length="34583" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Configurando nosso primeiro RAMAL e uma URA</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/6/29_Configurando_nosso_primeiro_RAMAL_e_uma_URA.html</link>
      <guid isPermaLink="false">67ee0b4f-3abe-41b7-9fd8-b99a776a9816</guid>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2014 02:25:19 -0300</pubDate>
      <description>&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Próximos Passos&lt;br/&gt;Veremos no próximo tutorial como instalar o Softphone e testa-lo. Aguardem.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mais Informações:&lt;br/&gt;Outras informações sobre o Workshop podem ser obtidos no link: &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/1500419536839268/?ref=ts&amp;fref=ts&quot;&gt;https://www.facebook.com/events/1500419536839268/&lt;/a&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Configurando o Asterisk para os primeiros passos</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/6/24_Configurando_o_Asterisk_para_os_primeiros_passos.html</link>
      <guid isPermaLink="false">e4edb895-3726-4c02-8097-a1ad30773dfc</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2014 22:23:38 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/6/24_Configurando_o_Asterisk_para_os_primeiros_passos_files/droppedImage.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object009_1.png&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:366px; height:206px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Acreditamos que você ja tenha tido sucesso em instalar o Asterisk conforme o tutorial “&lt;br/&gt;&lt;a href=&quot;http://carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/6/24_Instalacao_do_Asterisk_para_uso_com_Arduino.html&quot;&gt;Instalação do Asterisk para Uso com Arduino”&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O primeiro passo a ser dado com o Asterisk, após sua instalação, será configurar as extensões e canais de comunicação, usaremos apenas um tipo de canal,  controlado pelos protocolos SIP, o que será suficiente para tudo que desejamos apresentar e muito mais.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Antes de Começar, Alguns Conceitos&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Para se usar o Asterisk é preciso consolidar alguns conceitos, dentre eles:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;	•	Canais de Audio&lt;br/&gt;	•	&lt;a href=&quot;http://goo.gl/wvgPGw&quot;&gt;Ramais&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;	•	&lt;a href=&quot;http://goo.gl/uVdtp9&quot;&gt;URA&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;	•	Planos de Discagem&lt;br/&gt;	•	Módulos/Extensões&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Considerando que você já conhece tais conceitos vamos continuar.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Arquivos de configuração Importantes&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Durante a instalação usamos o comando “make samples” para que tenhamos configurações padrões para uso do Asterisk, mas estas configurações não nos atende, portanto vamos fazer um backup delas, criando um diretório “backup” e movendo todos os arquivos que estão na pasta “/etc/asterisk” para a pasta de bakcup, porém mantenha uma copia dos seguintes arquivos:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;	•	asterisk.conf&lt;br/&gt;	•	indications.conf&lt;br/&gt;	•	logger.conf&lt;br/&gt;	•	cel.conf&lt;br/&gt;	•	features.conf&lt;br/&gt;	•	modules.conf&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deixe todos os arquivos intactos, porém sugiro que liste o conteúdo de cada um para se familiarizar mais com as configurações, o arquivo asterisk.conf e logger.conf podem ter configurações de depuração alteradas para melhorar a visualização de mensagens de erros.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Quais Módulos iremos Usar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O primeiro arquivo que vamos intervir é o arquivo “modules.conf”, este arquivo informa ao Asterisk como carregar os módulos necessário ao nosso ambiente. O Asterisk é um software totalmente modular e além de vir com todos os módulos/extensões necessários para nosso trabalho, possui uma API bem madura para se desenvolver novos módulos.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Neste arquivo originalmente ele pede para que o Asterisk faça a carga automática dos módulos, porém queremos carregar apenas módulos que nos são interessantes, já que com a carga automática é carregado uma grande quantidade de módulos desnecessários. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Portanto vamos criar um arquivo novo com apenas os módulos que iremos precisar em nosso Workshop.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Vamos começár criando o arquivo de novo “modules.conf” e na primeira linha coloque a diretiva que indica inicio de secão “[modules]”, em seguida na próxima linha coloque o parametro “autoload”, com a opção “no”, veja abaixo o exemplo de com ficará o arquivo, neste exemplo já listo todos os módulos necessários e como devem ser carregados:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Agora abaixo da diretiva autoload, coloque as diretivas conforme o exemplo a seguir, explicarei depois do exemplo os grupos de diretivas:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;[modules]&lt;br/&gt;autoload=no&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Modulo de Configuração por Arquivo&lt;br/&gt;preload=pbx_config.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Módulos de Aplicação com funções para planos de discagem&lt;br/&gt;load=app_system.so&lt;br/&gt;load=app_verbose.so&lt;br/&gt;load=app_dial.so&lt;br/&gt;load=app_record.so&lt;br/&gt;load=app_userevent.so&lt;br/&gt;load=app_playtones.so&lt;br/&gt;load=app_playback.so&lt;br/&gt;load=app_sayunixtime.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Recursos&lt;br/&gt;load=res_rtp_asterisk.so&lt;br/&gt;; Recurso que ira fazer a integracão com scripts que se comunicam com Arduino&lt;br/&gt;load=res_agi.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Codecs de Audio&lt;br/&gt;load=codec_alaw.so&lt;br/&gt;load=codec_ulaw.so&lt;br/&gt;load=codec_gsm.so&lt;br/&gt;load=codec_ilbc.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Funções para Planos de Discagem&lt;br/&gt;load=func_dialgroup.so&lt;br/&gt;load=func_dialplan.so&lt;br/&gt;load=func_callerid.so&lt;br/&gt;load=func_channel.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Canais de Audio Local&lt;br/&gt;noload=chan_alsa.so&lt;br/&gt;noload=chan_oss.so&lt;br/&gt;load=chan_console.so&lt;br/&gt;; Canais de Audio VOIP, usaremos apenas SIP para os ramais&lt;br/&gt;load=chan_sip.so&lt;br/&gt;load=chan_aix.so&lt;br/&gt;;&lt;br/&gt;; Formatos de audio, observe diretiva “noload”, diz para não carregar&lt;br/&gt;noload=format_g719.so&lt;br/&gt;load=format_ilbc.so&lt;br/&gt;load=format_g723.so&lt;br/&gt;load=format_jpeg.so&lt;br/&gt;load=format_sln.so&lt;br/&gt;noload=format_sln16.so&lt;br/&gt;noload=format_g726.so&lt;br/&gt;noload=format_mp3.so&lt;br/&gt;load=format_vox.so&lt;br/&gt;load=format_g729.so&lt;br/&gt;load=format_ogg_vorbis.so&lt;br/&gt;load=format_wav_gsm.so&lt;br/&gt;load=format_gsm.so&lt;br/&gt;load=format_pcm.so&lt;br/&gt;load=format_wav.so&lt;br/&gt;noload=format_h263.so&lt;br/&gt;noload=format_siren14.so&lt;br/&gt;noload=format_h264.so&lt;br/&gt;noload=format_siren7.so&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Como pode ser visto nos comentários, carregamos primeiro um modulo que irá cuidar da configuração, este modulo nos oferece recurso como recargar de configuração, e principalmente a possibilidade de se usar arquivos de configuração em formato texto.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O módulo de configuração e carregado com a diretiva “preload” para que seja carregado com antecedência.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Em seguida, carregamos módulos de aplicação e úteis ao plano de discagem, porém o que mais nos interessa e que iremos lidar mais, além do plano de discagem propriamente dito, será o módulo “res_agi.so”, este módulo é responsável pela integração com aplicações externas, funcionando como um Gateway para o Asterisk e tais aplicações, será através deste recurso que iremos ver como desenvolver scripts para se comunicar com o Arduino.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Os módulos de prefixo “chan_”, criam os canais de audio e voip necessário ao funcionamento do Asterisk e todo o PBX e os módulos de prefixo “format_” carregam recursos para tratamentos dos arquivos de áudio nos formatos identificados, serão úteis para gravar e reproduzir arquivos de áudio.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Após esta mudança precisamos reiniciar o Asterisk já que fizemos mudaças em praticamente todos os arquivos de configuração, reiniciando é mais seguro se ter o resultado desejado.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Porém, ao se alterar apenas arquivos de configurações pode se usar o comando “rasterisk” que veremos a seguir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Próximos Passos&lt;br/&gt;Veremos no próximo tutorial como criar nosso primeiro canal de comunicação e nossos ramais. Aguardem.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mais Informações:&lt;br/&gt;Outras informações sobre o Workshop podem ser obtidos no link: &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/events/1500419536839268/?ref=ts&amp;fref=ts&quot;&gt;https://www.facebook.com/events/1500419536839268/&lt;/a&gt;</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/6/24_Configurando_o_Asterisk_para_os_primeiros_passos_files/droppedImage.png" length="54106" type="image/png"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
