<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:iweb="http://www.apple.com/iweb" version="2.0">
  <channel>
    <title>Artigos, Dicas e Tutoriais</title>
    <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos.html</link>
    <description>SEmanalmente escrevo pequenas dicas e artigos para ajudar a compreender conceitos envoltos nas tecnologias que trabalho, contribuir para eliminar dúvidas.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Caso tenha alguma dúvida me envie por e-mail, lembre-se de descrever seu projeto.</description>
    <generator>iWeb 3.0.4</generator>
    <image>
      <url>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos_files/The_Definitive_Arduino_Uno_Pinout_Diagram_-_ARDUINO_V2.jpg</url>
      <title>Artigos, Dicas e Tutoriais</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Artigos.html</link>
    </image>
    <item>
      <title>Barramento OneWire - 1-wire</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/29_Barramento_OneWire_-_1-wire.html</link>
      <guid isPermaLink="false">9eef616c-054a-4d06-b7ac-abf9d83ee26c</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Apr 2014 00:16:18 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/29_Barramento_OneWire_-_1-wire_files/droppedImage.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object000_1.png&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:375px; height:231px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Muitas vezes usamos alguns sensores que utilizam um único barramento para se comunicar com o Arduino, alguns precisam de alimentação como é o caso do DHT-11/22, outros não, como o sensor de temperatura DS18B20. Porém, o DHT-11/22 usa um barramento chamado Single-Wire Two Way, que é diferente do Barramento OneWire que também se escrito 1-Wire, desenvolvido pela Dallas Semiconductor Inc. atual Maxim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O Grande diferencial do 1-Wire além de ser bidirecional, é o fato de usar o barramento de comunicação como fonte de alimentação, portanto os dispositivos são construídos para obter energia do próprio barramento de dados, o que chamamos de alimentação parasita. Um barramento 1-Wire, aceita múltiplos Slaves não importa a família, podendo comunicar a uma taxa de 15,3Kbs, havendo alguns que se comunicam em velocidade superiores. Devido a baixa velocidade e o baixo consumo é possível usar barramentos com amplo comprimento, como 10M. O Barramento 1-Wire é também conhecido como MicroLan. Há possibilidade de simular 1-Wire na porta serial ou Paralela de um PC.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Há dispositivos 1-Wire encapsulados como transistores (T-92), e como botões similares a bateria de relógio conhecidos como iButton. Entre os principais dispositivos temos Sensores de Temperatures,  Identificadores e Memória EEPROM. Todos tendo uma identificação única 8 bytes de fábrica.</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/29_Barramento_OneWire_-_1-wire_files/droppedImage.png" length="114841" type="image/png"/>
    </item>
    <item>
      <title>Canais Arena Mundial</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/23_Canais_Arena_Mundial.html</link>
      <guid isPermaLink="false">f264594f-48bc-40c1-bc24-3ff7e2acde24</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2014 16:14:42 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/23_Canais_Arena_Mundial_files/droppedImage.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object000_1.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:307px; height:257px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt; </description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/23_Canais_Arena_Mundial_files/droppedImage.jpg" length="111610" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Barramento e Portas de Três Estados</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Barramento_e_Portas_de_Tres_Estados.html</link>
      <guid isPermaLink="false">d7fd9577-424c-4f8f-ac3c-16cbafb8ebbe</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 16:41:20 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Barramento_e_Portas_de_Tres_Estados_files/droppedImage.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object012_1.png&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:364px; height:242px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Muitos protocolos em especial o I2C, utilizam uma única linha do barramento para envio e recebimento de dados, o que leva a necessidade de monitorar o barramento para identificar se este está em uso por outro dispositivo que  participe na comunicação ou mesmo que apenas compartilhem o mesmo barramento. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Para isso há o barramento de três estados. Quando um dispositivo ou porta que não precisa monitorar nem transmitir dados, este entra em um estado que chamamos de estado Z (ou podemos chamar neutro), além dele não interferir no nível de sinal do barramento ele também não drena nenhuma corrente. &lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Os barramentos de dados ou de clock sempre estão em nível 1 ou 0 (quando TTL 5V ou 0V e 3.3V ou 0V), porém quando entram no estado Z, estes além de não interferir no barramento, também não drenam nem monitoram o barramento deixando-o livre para a comunicação dos demais dispositivos.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muitos dispositivos ficam em modo de escuta para simular o estado Z.</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Barramento_e_Portas_de_Tres_Estados_files/droppedImage.png" length="29589" type="image/png"/>
    </item>
    <item>
      <title>Arduino - Protocolos Seriais</title>
      <link>http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Reflexos_no_lago.html</link>
      <guid isPermaLink="false">b3698ab3-f149-456c-b189-85a23b6623c3</guid>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 12:25:35 -0300</pubDate>
      <description>&lt;a href=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Reflexos_no_lago_files/droppedImage.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Media/object005.jpg&quot; style=&quot;float:left; padding-right:10px; padding-bottom:10px; width:364px; height:294px;&quot;/&gt;&lt;/a&gt;Talvez o protocolo Serial mais conhecido no contexto do Arduino é o Serial TTL, seguido pelo I2C, e depois o SPI. O Serial TTL é o protocolo usado na comunicação entre o Arduino e o computador através da porta USB, sendo usado na gravação do código e troca de dados. O Serial TTL também é utilizado por dispositivos como os Módulos GPS, xBee, BlueTooth, entre muitos outros, a grande vantagem do protocolo serial TTL é que não precisamos usar uma porta especializada para seu funcionamento, mesmo o Arduino tendo portas especificas para essa comunicação, porém o uso de portas genéricas acarretam perda de dados, e algumas podem não ser aptas totalmente ao funcionamento do protocolo.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Já o protocolo I2C (Inter Integrated Circuit) é amplamente usado para sensores, alguns displays LCDs também. Ele é muito utilizado para adicionar mais memória EEPROM externas em diversos projetos. O protocolo I2C é um protocolo que permite a comunicação com até 255 dispositivos além do master em um único barramento, e pode ser estendido por um gateway. Usa o barramento conhecido como TwoWire, já que  usa apenas dois fios, ambos de Três estados. Um fio é o clock para sincronismo dos dados, e o outro é para transmissão de dados. Permitindo inclusive que haja mais de um master a cada momento de comunicação.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Já o SPI (Serial Perfiferal Inteface) é na verdade uma interface de conexão utiliza por padrão 3 pinos, sendo dois de transmissão em sentidos opostos (similar ao serial) e um terceiro para clock, o que lhe permite uma maior velocidade que o Serial TTL, podendo haver pinos de seleção dos dispositivos á que se destina o dado, é utilizado no Ethernet Shield que utiliza tanto para conectar o cartão SD como o chip Ethernet, além deste uso o SPI pode ser usado para conectar um processador ao outro e também para gravações do programa no Chip ATmega e ATtiny, sendo identificado pelo conector ICSP (In Circuit Serial Programing), já que permite a gravação do Controlador mesmo ele montado no circuito final.</description>
      <enclosure url="http://www.carlosdelfino.eti.br/Carlos_Delfino_-_Consultoria_e_Projetos/Artigos/Entradas/2014/4/16_Reflexos_no_lago_files/droppedImage.jpg" length="45550" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
